\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed} %for frames with rounded corners
\usepackage{multicol} %for multicols environment
\usepackage{listings} %listings environments with syntax higlighting
\usepackage{parskip} %paragraphts w/o indent and with empty line in between
\usepackage[a4paper,inner=3cm,outer=3cm]{geometry} %to change geometry
\usepackage{lastpage} % for LastPage reference
\usepackage{caption} % allow line breaks in captions
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{titlesec} % for custom section titles
\usepackage{marginnote} % for warning signs as margin note

\reversemarginpar %margin notes on left side

\renewcommand{\emph}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\clue}[1]{Hinweis: \textit{#1}}
\newcommand{\stress}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\textnormal{\lstinline|#1|}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}
\newcommand{\tabvspace}[1]{\parbox[t][#1][t]{0cm}{}}

\newcommand{\secimg}{}

\titleformat{\section}
{\normalfont\large\bfseries}
{\secimg{}Aufgabe \thesection \hspace{1mm} -- }
{1mm}
{}

\titleformat{\subsection}
{\normalfont\normalsize\bfseries}
{\thesubsection}
{3mm}
{}

\newenvironment{loesung}{
\begin{mdframed}[roundcorner=10pt,backgroundcolor=lightgreen]
\textcolor{red}{\bf Lösung}: 
}
{
\end{mdframed}
}
\newenvironment{hinweis}{
\begin{mdframed}[roundcorner=10pt,backgroundcolor=lightgray]
\it Hinweis: 
}
{
\end{mdframed}
}

\definecolor{THMgreen}{HTML}{80ba24}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.9,0.9,1}
\definecolor{lightgreen}{rgb}{0.9,1,0.9}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{keycol}{rgb}{0.47,0,0.53}
\definecolor{comcol}{rgb}{0.66,0.33,0}
\definecolor{strcol}{rgb}{0.66,0.07,0.07}

\setlength{\headheight}{41pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\includegraphics[height=1cm]{img/MNI-Logo.pdf}}
\fancyhead[R]{Jakob Czekansky, M.Sc. \\ \textbf{Brückenkurs Programmieren SS21}}
\fancyfoot[R]{\thepage /\hspace*{0.5pt}\pageref{LastPage}}
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[L]{\extitle}

\definecolor{grey}{rgb}{0.4, 0.4, 0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.43, 0.55, 0.85} % alter Farbwert, n
\definecolor{brightblue}{rgb}{0.16, 0.37, 1.0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.3, 0.62, 0.3}%  alter Farbwert, n
\definecolor{darkmagenta}{rgb}{0.68, 0.02, 0.58}

\lstset{language=Java}
%\lstset{morekeywords={def,function}}
\lstset{keywordstyle=\color{darkmagenta}\bfseries}
\lstset{identifierstyle=\color{black}}
\lstset{basicstyle=\normalsize\tt}
\lstset{commentstyle=\color{grey}}
\lstset{stringstyle=\color{darkgreen}}
\lstset{literate={*}{{\char42}}1{-}{{\char45}}1} %makes * and - copy-pasteable
\lstset{frame=single}
\lstset{backgroundcolor=\color{white}}

\lstset{literate=%
{Ö}{{\"O}}1
{Ä}{{\"A}}1
{Ü}{{\"U}}1
{ß}{{\ss}}2
{ü}{{\"u}}1
{ä}{{\"a}}1
{ö}{{\"o}}1
}

%-----------------
%-----Titel-------
%-----------------
\newcommand{\extitle}{Aufgabenblatt 2 - Animationen und Schleifen}

% Ideen:
% Visualisierung von Graphen
% Muster

\newcommand{\hard}{\renewcommand{\secimg}{\hspace{-1.5em}\includegraphics[height=1em]{img/warning.pdf}\hspace{.5em}}}
\newcommand{\easy}{\renewcommand{\secimg}{}}
\newcommand{\req}[1]{\begin{mdframed}[innertopmargin=3pt,innerbottommargin=3pt,roundcorner=3pt,backgroundcolor=lightgray]
		{\textbf{Anforderungen:} #1}
\end{mdframed}}

\begin{document}
{\Large\bfseries\extitle}

\easy
\section{Fingerübungen}
\req{Variablen, Schleifen}

\begin{enumerate}
	\item Zeichne ein Strichmännchen, das bei jedem Durchgang der \code{draw()}-Methode die Arme senkt bzw. hebt.
	
	Vorüberlegungen:
	\begin{itemize}
		\item Wie funktioniert nochmal die \code{draw()}-Methode?
		\item Wie oft wird \code{draw()} ausgeführt?
		\item Was ist der Unterschied zu \code{setup()}?
	\end{itemize}
	
	\clue{Mit der Funktion \code{frameRate(i)} lässt sich die Geschwindigkeit der \code{draw()}-Methode regulieren.}
	\item Zeichne die folgenden Figuren, ohne für jede Linie einzeln einen Linien-Befehl hinzuschreiben.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/lines01.png} \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/lines02.png} \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/lines03.png}
	\end{center}
	
	Vorüberlegungen:
	\begin{itemize}
		\item Wie kann eine Linie eindeutig beschrieben werden (vier Eigenschaften)?
		\item Die Linien in der ersten Figur unterscheiden sich alle nur durch eine einzige Eigenschaft. Welche könnte das sein?
		\item Durch welches Programmiersprachen-Element werden Anweisungen wiederholt ausgeführt?
		\item Wie kann man das nutzen, um eine Zahl hochzuzählen?
	\end{itemize}
	\item Zeichne einen animierten Ladebalken, der sich innerhalb einer vorgegebenen Zeit vollständig füllt. Diese Zeit soll über eine Variable \code{duration} festgelegt werden.
	\item Füge deinem Ladebalken einen Anzeigetext hinzu, welcher angibt zu wie viel Prozent der Balken schon gefüllt ist.
\end{enumerate}

\easy
\section{Koordinatensystem}
\req{Variablen, Schleifen}

Zeichne ein Raster aus waagerechten und senkrechten Linien über das gesamte Fenster. Das Raster soll sich über Variablen in seiner Auflösung einstellen lassen.
Zusätzlich kannst du die Achsen in regelmäßigen Abständen mit Maßangaben beschriften. Nutze maximal zwei \code{line(x, y, x, y)}-Befehle.

\begin{center}	
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/grid.png}
\end{center}

\easy
\section{Countdown}
\req{Variablen, Schleifen, (Verzweigungen)}

Generiere einen Countdown, der von 10 in Sekundenschritten abwärts zählt. Bei 0 kannst du dir irgendetwas lustiges ausdenken, was passieren soll (blinkender Hintergrund, ein Schriftzug, ...).

Vorüberlegung: Du weißt, wie du eine Variable hochzählen kannst. Kannst du auf die gleiche Art auch herunterzählen?

\easy
\section{Dotplot}
\req{Variablen, Schleifen, Verzweigungen}

Erstelle einen Dotplot, der Übereinstimmungen zwischen zwei DNA-Sequenzen sichtbar macht. Dazu musst du einfach nur die erste Sequenz (bestehend aus den Buchstaben AGCT) auf der x-Achse und die zweite Sequenz auf der y-Achse auftragen, um dann überall dort einen Kreis zu zeichnen, wo beide Sequenzen den gleichen Buchstaben haben.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		& A & C & G & C & T & G\\\hline
		A & • &   &   &   &   &  \\\hline
		C &   & • &   & • &   &  \\\hline
		G &   &   & • &   &   & •\\\hline
		T &   &   &   &   & • &  \\\hline
		G &   &   & • &   &   & •\\\hline
		A & • &   &   &   &   &  \\\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\easy
\section{Random Walk}
\req{Variablen, Zufall}

Schreibe ein Programm, dass einen \stress{random walk} simuliert. Das heißt, du beginnst im Zentrum des Bildes und bewegst dich in jedem \code{draw()}-Durchgang zufällig einen Pixel nach links, rechts oben oder unten und färbst diesen Pixel schwarz. Pass auf, dass du nicht über die Ränder des Spielfelds hinaus malst.

\clue{Du kannst mit deinem Programm auch hübsche abstrakte Bilder erzeugen, indem du auch den Farbton zufällig in kleinen Schritten variierst und mehrere Bewegungs- und Zeichenschritte in einem \code{draw()}-Durchgang ausführst.}

\easy
\section{Kreis treffen}
\req{Variablen, Verzweigungen, Zufall, \code{mouse}-Variablen}

Zeichne einen Kreis an eine zufällige Stelle auf den Bildschirm. Wenn der Benutzer mit der Maus in den Kreis kommt, soll dieser an eine andere zufällige Position springen. Baue einen Zähler ein, der angibt wie viele Treffer der Benutzer insgesamt und pro Sekunde erreicht hat.

	Vorüberlegungen:
	\begin{itemize}
		\item Wann ist ein Punkt in einem Kreis? Kannst du eine Formel aufstellen (Tipp: 7. Klasse Mathe ;-) )?
		\item Wo findet nochmal in Processing die Mausposition?
		\item Wie kann man die Position des Kreises speichern?
		\item Wie kann man die Position des Kreises auf zufällige neue Werte setzen?
	\end{itemize}

\easy
\section{Funktionen zeichnen}
\req{Variablen, \code{mouse}-Variablen, Formeln}

Zeichne die folgenden Funktionen in unterschiedlichen Farben, wobei die Parameter $a$ und $b$ mit \code{mouseX} und \code{mouseY} angepasst werden sollen.

\begin{itemize}
	\item $f(x) = a \cdot \sin(\frac{x}{b}) + 150$
	\item $g(x) = a + \frac{b}{100} \cdot x$
	\item $h(x) = 100 + \frac{b}{100} \cdot x^{\frac{a}{100}}$
\end{itemize}

Du kannst natürlich das Programm auch noch etwas schöner machen, indem du ein ordentliches Koordinatensystem einzeichnest.

\easy
\section{Wüfeln}
\req{Variablen, \code{mouse}-Variablen, Zufall, (Schleifen)}

Simuliere das Werfen von \code{n} Würfeln mit jeweils \code{s} Seiten. Gib auf dem Bildschirm sowohl das Ergebnis der einzelnen Würfe an, wie auch das Gesamtergebnis. Lass den Benutzer mit der Maus die Variablen für \code{n} und \code{s} einstellen.

\clue{Der Befehl \code{int(random(n))} erzeugt eine zufällige ganze Zahl zwischen 0 (inklusive) und \code{n} (exklusive). Mit der Variable \code{pmouseX} kannst du außerdem auf die vorangegangene Mausposition zugreifen und prüfen, ob die Maus bewegt wurde.}

\easy
\section{Kostenvoranschlag}
\req{Variablen, Flächen-/Volumenberechnungen}

Erstelle ein Programm, das einen Kostenvoranschlag für den Bau eines Hauses errechnet. Die Höhe und Breite des Hauses soll mit der Maus einstellbar sein. Der Preis für den Hausbau richtet sich nach den Materialkosten für Beton (je nach Volumen des Hauses) und Glas (je nach Oberfläche des Hauses). Du kannst dabei annehmen, dass das Haus immer eine Quadratische Grundfläche hat.

\easy
\section{Einfachpendel}
\req{Variablen, Vektoren, Geometrie}

Simuliere ein einfaches an einer Schnur aufgehängtes Pendel. Die Berechnung der Pendelposition kannst du einfach Schritt für Schritt in jedem \code{draw()}-Durchgang durchführen. Der neue Zustand errechnet sich dabei aus dem alten mit den folgenden Regeln.

\begin{eqnarray*}
\ddot{\alpha}(t) & = & \frac{g}{l} \cdot \sin(\alpha(t-1))\\
\dot{\alpha}(t) & = & \dot{\alpha}(t-1) + \ddot{\alpha}(t)\\
\alpha(t) & = & \alpha(t-1) + \dot{\alpha}(t)
\end{eqnarray*}

Dabei ist $\alpha$ der Winkel zwischen Pendel und Lot (gedachte senkrechte Linie vom Aufhängepunkt nach unten), $\dot{\alpha}$ die Winkelgeschwindigkeit, $\ddot{\alpha}$ die Winkelbeschleunigung, $g = 0.3 \; \frac{\text{Pixel}}{\text{Schritt}}$ die Gravitation und $l = 100 \, \text{Pixel}$ die Länge des Fadens.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/pendel.pdf}
\end{center}

\easy
\section{DNA mit Gegenstrang}
\req{Variablen, Schleifen, \code{String}-Befehle}

Stelle einen DNA-Strang, den du in einer \code{String}-Variable speicherst, grafisch dar und zeichne den dazugehörigen Gegenstrang.

\includegraphics[width=\textwidth]{img/DNA-Gegenstrang.pdf}

\easy
\section{Analoguhr}
\req{Zeit-Variablen, Geometrie}

Programmiere eine normale analoge Uhr mit Stunden-, Minuten- und Sekundenzeiger.

\clue{Die Funktion \code{rotate(a)} alleine bringt dich noch nicht viel weiter. Versuche sie mit den Funktionen \code{translate(x, y)}, \code{pushMatrix()} und \code{popMatrix()} zu verknüpfen.}

\hard
\section{Binäruhr}
\req{Zeit-Variablen, Schleifen, Verzweigung}

Programmiere eine Uhr, die in jedem \code{draw()}-Durchgang die aktuelle Zeit binär codiert darstellt mit schwarzen bzw. weißen Blöcken für 1 und 0. Du kannst dabei jede Ziffer einzeln in ihre Binärdarstellung übersetzen.

\hard
\section{7-segment-Uhr}
\req{(Zeit-)Variablen, Verzweigungen}
Stelle die aktuelle Zeit mit einer selbst programmierten 7-Segment-Anzeige dar.

\hard
\section{Pong}
\req{Variablen, Verzweigungen, \code{mouse}-Variablen, Vektoren, Physik}

Baue das Spiel Pong (auch bekannt als Tennis) für einen einzelnen Spieler nach. Das Spiel besteht aus einem Ball, der an allen Rändern des Fensters abprallt außer dem rechten. Dort muss der Spieler mit einem Schläger, den er mit der Maus bewegen kann, den Ball treffen um ihn zurückzuschlagen.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Pong.png}
\end{center}

Vorüberlegungen:
\begin{itemize}
	\item Wie kann man die Bewegung des Balles um \code{n} Pixel in x- und y-Richtung im Programm darstellen?
	\item Wie lässt sich eine Richtungsänderung (beim Abprallen) erreichen?
	\item Was sind die Bedingungen für das Treffen der Wand?
	\item Was sind die Bedingungen für das Treffen des Schlägers (versuche erst, die vollständige Bedingung umgangssprachlich zu formulieren)?
\end{itemize}

\hard
\section{Linienalgorithmus}
\req{Variablen, Schleifen, Vektoren, (Zufall)}

Die Funktion \code{line(x, y, x, y)} kann jeder benutzen. Kannst du auch einen eigenen Algorithmus schreiben, der eine Linie zwischen zwei beliebigen Punkten zeichnet und dafür als einzige Zeichenfunktion \code{point(x, y)} verwendet?

\hard
\section{Kreisfunktion}
\req{Variablen, Schleifen, Geometrie, (Zufall)}

Versuche das Zeichenergebnis der Methode \code{ellipse(x, y, w, h)} möglichst genau nachzubilden, ohne diese dabei zu verwenden.

\hard
\section{3D-Würfel}
\req{Variablen, Vektoren, Geometrie, 3D-Befehle}

Zeichne einen dreidimensionalen sechsseitigen Würfel, den der Benutzer mit einer schnellen Mausbewegung anstoßen kann. Der Würfel soll sich dann um sich selbst drehen und irgendwann wieder auf einer Seite anhalten.

\hard
\section{Spirale}
\req{Variablen, Vektoren, Berechnungen, Schleifen}

Entwerfe eine Spirale aus Punkten, welche sich um den eigenen Mittelpunkt dreht. Tipp: Die Positionen der Punkte lassen sich über die Methoden \code{sin(a)} und \code{cos(a)} herausfinden.

\begin{center} 
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/spirale.png}
\end{center}

%\begin{center} 
%	\includegraphics[width=.2\textwidth]{img/D6_5.png}
%	
%	Quelle: Wikimedia, Christophe Dang Ngoc Chan (CC3)
%\end{center}

\hard
\section{Planetenmodell}
\req{Variablen, Vektoren, Physik, (3D-Befehle)}

Simuliere einen Planeten, der um eine Sonne kreist, mit einer korrekten Berechnung von Anziehungskräften. Dabei kann die gravitationsbedingte Beschleunigung des ersten Körpers anhand der Masse $m_2$ des zweiten Körpers und des Abstandes $r$ zwischen beiden Körpern mit der folgenden Formel bestimmt werden:

$$
a_1 = G \cdot \frac{m_2}{r^2}
$$

Bei der Konstante $G$ handelt es sich dabei um die universelle Gravitationskonstante. Ihr Wert beträgt normalerweise $6.67384 \cdot 10^{-11} \frac{\text{m}^2}{\text{kg} \cdot \text{s}^2}$. Da wir aber nicht in Metern, sondern in Pixeln rechnen, setzen wir sie stattdessen einfach auf den Wert $0.001$.

Der Richtungswinkel für diese Beschleunigung von Körper 1 lässt sich mit der folgenden Formel berechnen:

$$
\alpha_1 = \text{atan2}\left(y_2-y_1,x_2-x_1\right)
$$

Dabei ist der Punkt $(x_1,y_1)$ das Zentrum von Körper 1 und der Punkt $(x_2,y_2)$ das Zentrum von Körper 2. Die Funktion \code{atan2(y, x)} ist in Processing bereits vorhanden. Die Formeln für den zweiten Körper erhält man natürlich entsprechend, indem man die Indices 1 und 2 vertauscht.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/gravitation.png}
\end{center}

\clue{Am Anfang hilft es sehr, die Animation erst einmal mittels \code{noLoop()} anzuhalten, und die Geschwindigkeit und Beschleunigung als farbige Linie kenntlich zu machen.}

\hard
\section{Fibonacci-Blume}
\req{Variablen, Schleifen, Geometrie}

Die Anordnung der einzelnen Blüten in einer Sonnenblume wird oft als Beispiel für das Auftreten der Fibonacci-Zahlen bzw. des goldenen Schnitts in der Natur angeführt. Die Bildungsregel, die ein solches Muster erzeugt, ist eigentlich sehr einfach, wie an folgendem Pseudocode ersichtlich wird:

\begin{verbatim}
Beginne im Zentrum der Figur
Wiederhole für i = 1 bis n:
  Drehe dich um einen Anteil r einer vollen Drehung
  Bewege dich ein Stück vorwärts
  Zeichne eine Blüte
\end{verbatim}

Die Schrittweite \code{r} ist dabei ein fester Wert. Nimmt man hier den goldenen Schnitt von ca. $0.618034$, dann bekommt man ein Muster, dass dem der Sonnenblume tatsächlich sehr ähnlich ist. Es ist aber noch viel interessanter, einmal zu sehen, was man mit anderen Werten noch für Anordnungen erreichen kann und warum der goldene Schnitt hier vielleicht evolutionäre Vorteile bringen könnte.

Schreibe dazu einen Algorithmus, der die Fibonacci-Blume für ein variables \code{r} zeichnet, und lasse den Benutzer dieses \code{r} dann mit der Maus auswählen.

\clue{Um die Figur hübscher zu machen, kann man die Schrittweite und die Größe der Blüten in jedem Schritt etwas vergrößern.}

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Fibonacci-flower.png}
\end{center}

\hard
\section{Lissajous-Figuren}
\req{Schleifen, Formeln anwenden}

Wenn man den Elektronenstrahl bei einem Oszilloskop in x- und y-Richtung jeweils mit einer sinusförmigen Schwingung ablenkt, erhält man sogenannte Lissajous-Figuren (benannt nach dem Physiker Jules Antoine Lissajous).

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Lissajous_figure_scope_1.jpg}\\
	Quelle: Wikimedia, Omegatron (CC3)
\end{center}

Diese Figuren lassen sich mit den folgenden (vereinfachten) Funktionen nachbilden:

\begin{eqnarray*}
x(t) & = & 100 * \sin(a \cdot t)\\
y(t) & = & 100 * \sin(b \cdot t)
\end{eqnarray*}

Dabei geben $x(t)$ und $y(t)$ jeweils die x- und y-Koordinaten von Punkten auf der Lissajous-Linie. Mit fortlaufendem $t$ entsteht die fertige Kurve.

Lass den Benutzer die Parameter $a$ und $b$ mit der Maus einstellen ($a = \frac{\text{mouseX}}{100}$, $b = \frac{\text{mouseY}}{100}$) und zeichne die Lissajous-Figur von $t = 0$ bis $t = 100$ mit einer Schrittlänge von $0.1$.


\end{document}